# zoon_parser
***
Данный скрипт осуществляет парсинг объектов с сайта https://spb.zoon.ru/

## Файлы и переменные окружения, необходимые для работы скрипта

###### Файлы с программым кодом

1. [config.py](src/config.py).
   Файл, содержащий константы для подключения к БД и константы,
   необходимые для работы скрипта.

2. [database.py](src/database.py).
   Файл, содержащий класс с настройками подключения к
   базе данных, метод, осуществяющий подключение к
   базе данных, а также метод, выполняющий запросы
   к таблицам базы данных, метод для копирования csv-файла с данными 
   в таблицу базы данных и метод, закрывающий соединение с базой данных.

3. [parser.py](src/parser.py).
   Файл, содержащий основную логику работы скрипта.

4. [queries.py](src/queries.py).
   Файл, содержащий SQL-запросы к таблицам БД.

5. [regions.py](src/regions.py).
   Файл, в котором находятся словари с регионами, в которых
   будет осуществляться парсинг объектов (spb, msk, others 
   (остальные города и регионы)). В данных словарях хранятся 
   ссылки на сайт для каждой категории объектов (бары, кафе, 
   парикмахерские, барбершопы,  тренажёрные залы, шиномонтаж, 
   автомойки) и начальные координаты, которые впоследствии
   будут меняться в цикле.

###### Прочие файлы

1. [Dockerfile](Dockerfile).
   Файл, описывающий как собрать образ парсера, который будет запущен в докере. 
   В данном файле указывается какая версия Python будет использоваться 
   (python:3.7-alpine), команда для создания директории с проектом в 
   докер-контейнере.

2. [docker-compose.yaml](docker-compose.yaml).
   Файл, с помощью которого запускается проект в докере.
   Данный файл описывает два сервиса (контейнера): 
   первый = это непосредственно сам парсер. Здесь указано как будет собираться 
   данный контейнер, какое у него будет название, от каких контейнеров он зависит,
   какие у него переменные окружения и volumes (папка для хранения данных). 
   Второй - это контейнер с запущенным в нём сервером базы данных postgres. 
   В качестве образа БД используется postgres:14.5-alpine. 
   Здесь также указываются имя контейнера, volumes (папка для хранения базы данных),
   переменные окружения для подключения к БД, внешний и внутренний порты.

3. [.env](.env).
   Файл, в котором прописаны значения переменных окружения, необходимых для 
   подключения к БД:
   * _POSTGRES_DB_ - название БД;
   * _POSTGRES_USER_ - пользователь БД;
   * _POSTGRES_PASSWORD_ - пароль БД;
   * _POSTGRES_HOST_ - IP-адрес для соединения с БД;
   * _POSTGRES_PORT_ - порт БД.

4. [requirements.txt](requirements.txt).
   Файл, содержащий библиотеки, которые необходимо установить для 
   корректной работы скрипта.

<details>
<summary>Структура БД</summary>

![DB structure](img/zoon_DB.png)

###### Рис.1. Схема БД

<h3>zoon_DB</h3>
<table>
   <tr>
      <th>Название атрибута</th>
      <th>Тип данных</th>
      <th>Описание атрибута</th>
   </tr>
   <tr>
      <td>id</td>
      <td>VARCHAR</td>
      <td>Уникальный идентификатор объекта</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>type</td>
      <td>VARCHAR</td>
      <td>Тип объекта (<em>ресторан, автомойка, кафе и т.д.</em>)</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>name</td>
      <td>VARCHAR</td>
      <td>Название объекта</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>address</td>
      <td>VARCHAR</td>
      <td>Адрес объекта</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>metro</td>
      <td>VARCHAR</td>
      <td>Ближайшее метро</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>walk_time_to_metro</td>
      <td>VARCHAR</td>
      <td>Время ходьбы до метро (<em>мин.</em>)</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>lat</td>
      <td>VARCHAR</td>
      <td>Широта объекта</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>lon</td>
      <td>VARCHAR</td>
      <td>Долгота объекта</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>premium</td>
      <td>VARCHAR</td>
      <td>Является ли объект премиальным (<em>Да/Нет</em>)</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>service</td>
      <td>VARCHAR</td>
      <td>Набор услуг, которые оказывает объект</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>cost</td>
      <td>VARCHAR</td>
      <td>Цена</td>
   </tr>
   <tr>
      <td>phone</td>
      <td>VARCHAR</td>
      <td>Телефон для связи</td>
   </tr>
</table>

</details>  

<details>
<summary>Алгоритм работы</summary>

<ol>
   <li>Создание таблицы zoon, если ранее она не была создана;</li>
   <li>
      Асинхронный вызов функции парсинга объектов в определённом городе.
      На данный момент осуществляется парсинг объектов из Санкт-Петербурга,
      Москвы, Новосибирска, Екатеренбурга и Казани. Асинхронные функции для
      парсинга объектов из городов вызываются последовательно одна за другой,
      а не одновременно, поскольку при одновременном их запуске, сайт заблокирует
      ip-адрес с которого отправляются запросы;
   </li>
   <li>
      Асинхронная функции <em>common</em> запускает асинхронную функцию
      <em>parse_region</em>, передавая ей кортеж из координат области,
      в которой необходимо осуществлять поиск объектов. Данные координаты
      изменяются в цикле из 10-ти итераций (<em>Каждую итерацию цикла
      изменяется либо широта на 0.1, либо долгота на 0.1</em>). Таким образом,
      каждую итерацию цикла вызывается функция, которой каждый раз передаются
      разные координаты области. Для того, чтобы не сильно нагружать сайт,
      асинхронная функция <em>parse_region</em> запускается с задержкой в
      одну минуту;
   </li>
   <li>
      Асинхронная функция <em>parse_region</em> отправляет асинхронный запрос 
      на сайт, получая каждый раз от сервера страницу с новыми объектами. 
      С помощью библиотеки <em>BeautifulSoup</em>, в html-коде страницы ищется
      список точек объектов в формате <em>json</em>. В данном <em>json</em>
      содержится 300 объектов. Также ищется список
      <em>ul</em>, в котором размещены 30 элементов <em>li</em>, содержащих
      информацию об объектах. Всего существует 10 страниц, на каждой из
      которых находится список <em>ul</em> с 30-тью тегами <em>li</em>. Для
      того, чтобы не сильно нагружать сайт, асинхронная функция <em>parse_region</em>
      запускается с задержкой в одну минуту;
   </li>
   <li>
      Асинхронная функция <em>parse_exstra</em> осуществляет парсинг информации
      с одном странице, на которой находятся 30 объектов. Спарсив всю
      информацию со страницы, функция сохраняет её в таблицу БД.
   </li>
</ol>

</details>